% udem_these.sty 
%
% Fichier pour la redaction de memoire et de these de
% l'Universite de Montreal
%
% Version originale pour latex2.09: G. Marleau 
% Premiere version pour latex2e   : F. Leclerc ; G. Marleau 
% Troisieme version Pierre Carrier
% Ajout PhD Musique : Michel Bernays + Frédéric Chiasson + Maryse Lavoie, 2008
% 

\ProvidesPackage{udem_these_mb}[2012/07/05]
\RequirePackage{setspace,indentfirst,epsfig,ifthen,ifpdf}
% Package cite supplanté par natbib
\RequirePackage[sort&compress]{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{n}{,}{,~}


%
% Define title terms
%
  \gdef\@dedicace{Dedication}
  \gdef\@remerciements{Acknowledgments}
    \gdef\@preface{Preface}
  \def\prefacename{Preface}
  \def\refname{References}
  \gdef\@resume{R\'esum\'e}
  \gdef\@notation{Notation}
   \gdef\@abbreviation{List of Abbreviations}
  \gdef\abstractname{Abstract}
  \def\bibname{References}
  \gdef\@introduction{Introduction}
  \def\chaptername{Chapter}
  \gdef\@conclusion{Conclusion and Future Work}
  \def\appendixname{Appendix}
  \gdef\@tabledesmatieres{Contents}
  \gdef\@listedesfigures{List of Figures}
  \gdef\@listedeslistings{List of Listings}
  \gdef\@listedestableaux{List of Tables}
  \gdef\@listedesannexes{List of Appendices}
  \def\indexname{Index}
  \def\figurename{Figure}
  \def\tablename{Table}
  \def\partname{Part}
  \def\ccname{Copy to}
  \def\pagename{Page}


%
% Definir les termes des pages de presentation
% Valeurs de default des variables d'identification
%
\newif\if@doc   \@doctrue
\newif\if@pdoc   \@docfalse
\newif\if@msc \@mscfalse
\newif\if@pres \@presfalse
\newif\if@codir \@codirfalse
\newif\if@membrea \@membreafalse
\newif\if@membreb \@membrebfalse
\newif\if@membrec \@membrecfalse
\def\doctorat{\@doctrue}
\def\maitrise{\@docfalse}
\def\inconnu{\hbox to 5truecm{\dotfill}}

%\def\examinateur#1{\gdef\@examinateur{#1}\@exextrue}
\def\@universite{Universit\'e de Montr\'eal}
\def\@facpresente{Facult\'e des \'etudes sup\'erieures et postdoctorales}
\def\@fac{Facult\'e de musique}
\def\fac#1{\gdef\@fac{#1}}
\gdef\@titre{Titre de la th\`ese}
\gdef\@specialisation{Sp\'ecialisation}
\gdef\@these{1}
\gdef\@nomauteur{NonAuteur}
\gdef\@prenomauteur{Pr\'enomAuteur}
\gdef\@departement{D\'epartement}
\gdef\@matiere{Matiere}
\gdef\@mois{mois}
\gdef\@annee{ann\'ee}
\gdef\@dateaccept{\inconnu}
\def\dateaccept#1{\gdef\@dateaccept{#1}}
%
%  jury
%
\gdef\@titpresident{M.}
\gdef\@prenompresident{Pr\'enomPr\'esident}
\gdef\@nompresident{NomPr\'esident}
\gdef\@dippresident{Ph.D.} 

\gdef\@titdirecteur{M.}
\gdef\@prenomdirecteur{Pr\'enomDirecteur}
\gdef\@nomdirecteur{NomDirecteur}
\gdef\@dipdirecteur{Ph.D.}

\gdef\@titcodirecteur{M.}
\gdef\@prenomcodirecteur{Pr\'enomCoDirecteur}
\gdef\@nomcodirecteur{NomCoDirecteur}
\gdef\@dipcodirecteur{Ph.D.}

\gdef\@titmembrea{M.}
\gdef\@prenommembrea{Pr\'enomMembre1}
\gdef\@nommembrea{NomMembre1}
\gdef\@dipmembrea{Ph.D.}

\gdef\@titmembreb{M.} 
\gdef\@prenommembreb{Pr\'enomMembre2}
\gdef\@nommembreb{NomMembre2}
\gdef\@dipmembreb{Ph.D.}  

\gdef\@titmembrec{M.} 
\gdef\@prenommembrec{Pr\'enomMembre2}
\gdef\@nommembrec{NomMembre2}
\gdef\@dipmembrec{Ph.D.}  
 
%
% Definir les commandes d'identification qui redefinissent les
% variables d'identification
%

\newcommand{\Auteur}[2]{\gdef\@prenomauteur{#1}\gdef\@nomauteur{#2}}
\newcommand{\@setfields}[6]{
                       \gdef\@titre{#1}
                       \gdef\@specialisation{#2}
                       \gdef\@departement{#3}
                       \gdef\@matiere{#4}
                       \gdef\@mois{#5}
                       \gdef\@annee{#6}}
\newcommand{\PhD}[6]{\gdef\@these{1}
                       \@setfields{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}
                       \@doctrue\@pdocfalse\@mscfalse}
\newcommand{\MSc}[6]{\gdef\@these{2}
                       \@setfields{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}
                       \@docfalse\@pdocfalse\@msctrue}
\newcommand{\PreDoc}[6]{\gdef\@these{3}
                       \@setfields{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}
                       \@doctrue\@pdoctrue\@mscfalse}
%\newcommand{\MIng}[6]{\gdef\@these{3}
%                       \gdef\@titre{#1}
%                       \gdef\@specialisation{#2}
%                       \gdef\@departement{#3}
%                       \gdef\@matiere{#4}
%                       \gdef\@mois{#5}
%                       \gdef\@annee{#6}\@docfalse\@pdocfalse\@msctrue}
%\newcommand{\Proj}[6]{\gdef\@these{3}
%                       \gdef\@titre{#1}
%                       \gdef\@specialisation{#2}
%                       \gdef\@departement{#3}
 %                      \gdef\@matiere{#4}
 %                      \gdef\@mois{#5}
 %                      \gdef\@annee{#6}}
\newcommand{\President}[4]{
                        \gdef\@titpresident{#1}
                        \gdef\@prenompresident{#2}
                        \gdef\@nompresident{#3}
                        \gdef\@dippresident{#4}\@prestrue}
\newcommand{\Directeur}[4]{
                        \gdef\@titdirecteur{#1}
                        \gdef\@prenomdirecteur{#2}
                        \gdef\@nomdirecteur{#3}
                        \gdef\@dipdirecteur{#4}}
\newcommand{\CoDirecteur}[4]{
                        \gdef\@titcodirecteur{#1}
                        \gdef\@prenomcodirecteur{#2}
                        \gdef\@nomcodirecteur{#3}
                        \gdef\@dipcodirecteur{#4}\@codirtrue}
\newcommand{\Membres}[5]{\ifnum#1=1
                        \@membreatrue
                        \gdef\@titmembrea{#2}
                        \gdef\@prenommembrea{#3}
                        \gdef\@nommembrea{#4}
                        \gdef\@dipmembrea{#5}\fi
                        \ifnum#1=2
                        \@membrebtrue
                        \gdef\@titmembreb{#2} 
                        \gdef\@prenommembreb{#3}
                        \gdef\@nommembreb{#4}
                        \gdef\@dipmembreb{#5}\fi
                        \ifnum#1=3
                        \@membrectrue
                        \gdef\@titmembrec{#2} 
                        \gdef\@prenommembrec{#3}
                        \gdef\@nommembrec{#4}
                        \gdef\@dipmembrec{#5}\fi}  

%
%  Formattage des pages couverture
%

\def\cleardoublepage{\clearpage\if@twoside \ifodd\c@page\else
    \thispagestyle{empty}\hbox{}\newpage\if@twocolumn\hbox{}\newpage\fi\fi\fi}


\newcommand{\PagesCouverture}{\begin{singlespace}\pagestyle{empty}
                              %\pagetitre
							  \if@openright
								\cleardoublepage
							  \else
								\clearpage
							  \fi
							 \pagejury
                              \end{singlespace}}

\def\pagetitre{
        \thispagestyle{empty}
        \typeout{Page de presentation}
        \null\vskip0.5cm
        \begin{center}
                {\@universite}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
                {\bfseries\@titre}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
                {par}\\
                {{\@prenomauteur} {\@nomauteur}}\\
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
               %{D\'epartement \@departement} \\
               {\@fac}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
            \if@pdoc {Travail de synthèse \\ présenté dans le cadre du Ph.D.}
            \else
                \ifnum\@these=1 {Th\`ese pr\'esent\'ee \`a la \@facpresente}\\\fi
                \ifnum\@these=2 {M\'emoire pr\'esent\'e \`a la \@facpresente}\\\fi
                {en vue de l'obtention du grade de}
                \if@doc {Philosophi\ae\ Doctor (Ph.D.)}\\\fi
                \if@msc {Ma\^\i tre \`es sciences (M.Sc.)}\\ \fi
            \fi
			{\\en \@matiere\\}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
                {\ \\ \@mois , \@annee }
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
           \copyright~{\@prenomauteur}  {\@nomauteur}, {\@annee}.
        \end{center}
        \vskip.01cm\newpage}

\def\pagejury{
        \typeout{Page du jury}
        \thispagestyle{empty}
        \null\vskip0.5cm
        \begin{center}
                {\@universite\\}
                {\@facpresente\\}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
                \ifnum\@these=1 {Cette th\`ese intitul\'ee:}\fi
                \ifnum\@these=2 {Ce m\'emoire intitul\'e:}\fi
                 \ifnum\@these=3 {Travail de synthèse \\présenté dans le cadre du Ph.D.\\en \@matiere\\} \fi
                {\ \\ \ \\}
                {\bfseries\@titre}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
                \ifnum\@these=1 {pr\'esent\'ee par:\\}
                \else   {pr\'esent\'e par:\\}\fi
                {\ \\}
                {{\@prenomauteur} {\@nomauteur}}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
                {a \'et\'e \ifnum\@these=1\'evalu\'ee \else\'evalu\'e \fi
                  par un jury compos\'e des personnes suivantes:\\ \ \\}
                \begin{tabular}{ll}
                  \if@pres {{\@prenompresident} {\@nompresident},}&{pr\'esident-rapporteur}\\\fi
                  {{\@prenomdirecteur} {\@nomdirecteur},}&{directrice de recherche}\\
                  \if@codir {{\@prenomcodirecteur} {\@nomcodirecteur},}&{codirecteur}\\\fi
\if@membrea  {{\@prenommembrea} {\@nommembrea},}&{membre du jury}\\\fi
\if@membreb {{\@prenommembreb} {\@nommembreb},}&{examinateur externe}\\\fi
\if@membrec {{\@prenommembrec} {\@nommembrec},}&{repr\'esentant du
doyen de la FES}\\\fi
                \end{tabular}
        \end{center}
        \vfill
        \begin{center}
        %!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
                \ifnum\@these=8 {Th\`ese accept\'ee le:
                  \@dateaccept}\fi
                \ifnum\@these=2 {M\'emoire accept\'e le:
                  \@dateaccept}\fi
                \ifnum\@these=3 {Examen accept\'e le:
                  \@dateaccept}\fi
        \end{center}
        \vskip.01cm\newpage}

%  
%  Table of contents and lists description
%  
\setcounter{secnumdepth}{4}

% Redéfinit le mode de formatage des chapitres dans
% la table des matières
% Par rapport à book.cls, cette commande modifie un peu
% l'espacement et affiche le libellé en gras plutôt qu'en médium par
% défaut.
% On voudrait avoir les titres de chapitres en majuscules,
% mais l'utilisation de MakeUppercase autour de #1 provoque
% des erreurs avec hyperref. Il semble que le package ajoute
% une commande de début d'hyperlien dans #1, mais il ne
% met pas la fin d'hyperlien dans #2.
% On pourrait obtenir du simi-upper case en ajoutant
% \scshape après \bfseries, mais cela modifierait
% la présentation par rapport au style original.
\def\l@chapter#1#2{\addpenalty{-\@highpenalty}
   \vskip 1.0em plus 1pt  % space above chapter line
   \@tempdima 8.0em       % width of box holding chapter number
   %\@dottedtocline{0}{0.0em}{1.5em}
   \begingroup
     \parindent \z@ \rightskip \@pnumwidth
     \parfillskip -\@pnumwidth
     \bfseries                  % Boldface.
     \leavevmode          % TeX command to enter horizontal mode.
      \advance\leftskip\@tempdima  %% added 5 Feb 88 to conform to
      \hskip -\leftskip            %% 25 Jan 88 change to \numberline
     #1\nobreak\leaders\hbox{$\m@th \mkern \@dotsep mu.\mkern \@dotsep
       mu$}\hfill
    \nobreak\hbox to\@pnumwidth{\hss #2}\par
     \penalty\@highpenalty %% added 24 May 89 as suggested by J. Leichter
   \endgroup}

% Pour les autres éléments, les réglages par défaut sont conservés

% 
%  sectionning commands
%  
% La commande MakeUppercase cause problème pour le package
% hyperref. Si on l'utilise dans addtocontents, il faut charger le
% package hyperref avec bookmarks=false, ou ne pas le charger du tout.
% Comme on cherche à obtenir un PDF navigable le plus facilement
% possible, en vue de le placer sur Internet, on veut avoir les bookmarks.
% La commande suivante contourne ce problème si pdflatex est utilisé.
\def\@UpCase#1{\ifpdf\ifx\texorpdfstring\@relax\MakeUppercase{#1}\else\texorpdfstring{\MakeUppercase{#1}}{#1}\fi\else\MakeUppercase{#1}\fi}
% Lorsque les formes étoilées sont utilisées et qu'un addcontentsline
% est utilisé manuellement, les hyperliens dans la table des matières
% mènent aux mauvaises pages. Redéfinir @currentHref à @empty
% permet d'avoir des noms de bookmarks différents pour chaque
% chapter*, donc les liens marchent.
\def\@chapterstarintoc#1{\@restonecolfalse\if@twocolumn\@restonecoltrue\onecolumn
  \fi\chaptertoc*{#1}
  \if@restonecol
   \twocolumn\fi
}

% !!!!!!!! MB Mod nov.2012
\def\dedicace{\@restonecolfalse\if@twocolumn\@restonecoltrue\onecolumn
  \fi\chapter*{~}
  \xdef\@currentHref{\@empty}
	\vspace*{0.2\textheight}
   %\addcontentsline{toc}{chapter}{\@UpCase{\@dedicace}}
  \if@restonecol
   \twocolumn\fi
}

\def\remerciements{\@chapterstarintoc{\@remerciements}}
\def\preface{\@chapterstarintoc{\prefacename}}
\def\resume{\@chapterstarintoc{\@resume}}
\def\abstract{\@chapterstarintoc{Abstract}}

\def\@tocintoc#1#2{\@restonecolfalse\if@twocolumn\@restonecoltrue\onecolumn
  \fi\chaptertoc*{#2}
  \@starttoc{#1}\if@restonecol\twocolumn\fi}
\def\tabledesmatieres{\@tocintoc{toc}{\@tabledesmatieres}}
\def\listedestableaux{\@tocintoc{lot}{\@listedestableaux}}
\def\listedesfigures{\@tocintoc{lof}{\@listedesfigures}}
\def\listedeslistings{\@tocintoc{lol}{\@listedeslistings}}
\def\listedesannexes{\@tocintoc{loa}{\@listedesannexes}}
\def\notation{\@chapterstarintoc{\@notation}}
\def\abbreviation{\@chapterstarintoc{\@abbreviation}}
\def\introduction{\@chapterstarintoc{\@introduction}}
\def\conclusion{\@chapterstarintoc{\@conclusion}}

\newcounter{lastromanpg}
\def\debutchapitres{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi %
     \setcounter{lastromanpg}{\value{page}}
     \pagenumbering{arabic}}
\def\debutannexes{\par
 \appendix\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
% Les annexes sont placées dans une table des matières indépendante
% nommée Liste des annexes.
% Inclut les annexes dans les bookmarks PDF
\def\Hy@bookmarkstype{loa}
 \def\thechapter{\Roman{chapter}}
  \pagenumbering{roman}
  \setcounter{page}{\value{lastromanpg}}}
% Copie de \chapter dans book.cls, avec nouvelles commandes de formatage
\renewcommand\chapter{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
                    \thispagestyle{empty}
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@newchapter\@snewchapter}
% Variante de la commande précédente pour que le chapitre soit
% toujours affiché dans la table des matières, même si la
% forme étoilée est utilisée.
\newcommand\chaptertoc{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
                    \thispagestyle{empty}
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@newchapter\@snewchaptertoc}
% Même chose que dans book.cls, sauf qu'on met des titres
% en majuscules dans la table des matières et on appelle
% @makenewchapterhead pour le formatage.
\def\@newchapter[#1]#2{\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
                       \if@mainmatter
                         \refstepcounter{chapter}%
                         \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
                         \addcontentsline{toc}{chapter}%
                                   {\protect\numberline{\@UpCase{\@chapapp}\space\thechapter :}\@UpCase{#1}}%
                       \else
                         \typeout{#1}%
                         \addcontentsline{toc}{chapter}\@UpCase{#1}%
                       \fi
                    \else
                      \typeout{#1}%
                      \addcontentsline{toc}{chapter}\@UpCase{#1}%
                    \fi
                    \chaptermark{#1}%
                    \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \addtocontents{lol}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \if@twocolumn
                      \@topnewpage[\@makenewchapterhead{\MakeUppercase{\@chapapp}}{\MakeUppercase{#2}}]%
                    \else
                      \@makenewchapterhead{\MakeUppercase{\@chapapp}}{\MakeUppercase{#2}}\@afterheading
                    \fi}
\def\@makenewchapterhead#1#2{%
  {\begin{center} \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        \normalsize\bfseries #1\space \thechapter
        \par\nobreak
        \vskip 20\p@
      \fi
    \fi
    \interlinepenalty\@M
    \normalsize\bfseries #2\par\nobreak
    \vskip 20\p@
    \end{center}
  }}
\def\@snewchapter#1{\if@twocolumn
                   \@topnewpage[\@makesnewchapterhead{\MakeUppercase{#1}}]%
                 \else
                   \@makesnewchapterhead{\MakeUppercase{#1}}%
                   \@afterheading
                 \fi}
% Variante pour inclure le chapitre dans la TOC.
% L'inclusion se fait avant l'affichage du titre pour
% que l'ancrage PDF soit correct.
\def\@snewchaptertoc#1{
                      \xdef\@currentHref{\@empty}
                      \addcontentsline{toc}{chapter}{\@UpCase{#1}}
                      \chaptermark{#1}
                 \if@twocolumn
                   \@topnewpage[\@makesnewchapterhead{\MakeUppercase{#1}}]%
                 \else
                   \@makesnewchapterhead{\MakeUppercase{#1}}%
                   \@afterheading
                 \fi}
\def\@makesnewchapterhead#1{%
  {\begin{center} \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \normalsize \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 20\p@
    \end{center}
  }}

% On définit des commandes annexe et annexetoc semblables à chapter.
% La seule différence est qu'on appelle des commandes de formatage
% différentes.
\def\annexe{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi \thispagestyle{empty} \global\@topnum\z@
 \secdef\@newannexe\@newsannexe}
\def\annexetoc{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi \thispagestyle{empty} \global\@topnum\z@
 \secdef\@newannexe\@newsannexetoc}
% Contrairement à @newchapter, on ajoute l'annexe dans la table
% loa plutôt que toc, et on ne met pas le titre en majuscules.
\def\@newannexe[#1]#2{\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
                       \if@mainmatter
                         \refstepcounter{chapter}%
                         \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
                         \addcontentsline{loa}{chapter}%
                                   {\protect\numberline{\@chapapp\space\thechapter :} #1}%
                       \else
                         \addcontentsline{loa}{chapter}{#1}%
                       \fi
                    \else
                      \addcontentsline{loa}{chapter}{#1}%
                    \fi
                    \chaptermark{#1}%
                    \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \addtocontents{lol}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \if@twocolumn
                      \@topnewpage[\@makenewchapterhead{\@chapapp}{#2}]%
                    \else
                      \@makenewchapterhead{\@chapapp}{#2}\@afterheading
                    \fi}
\def\@snewannexe#1{\if@twocolumn
                   \@topnewpage[\@makesnewchapterhead{#1}]%
                 \else
                   \@makesnewchapterhead{#1}%
                   \@afterheading
                 \fi}
\def\@snewannexetoc#1{
                      \xdef\@currentHref{\@empty}
                      \addcontentsline{loa}{chapter}{#1}
                    \chaptermark{#1}%
                 \if@twocolumn
                   \@topnewpage[\@makesnewchapterhead{#1}]%
                 \else
                   \@makesnewchapterhead{#1}%
                   \@afterheading
                 \fi}


% Redéfinition des commandes de sectionnement pour ne pas
% changer la taille de la police comme il est fait par défaut.
% Les libellés de sections, sous-sections et sous-sous-sections sont
% simplement mis en gras.
% première section changée en + large
\def\section{\@startsection {section}{1}{\z@}{3.5ex plus 1ex minus
 .2ex}{2.3ex plus .2ex}{\large\bfseries}}
\def\subsection{\@startsection{subsection}{2}{\z@}{3.25ex plus 1ex minus
 .2ex}{1.5ex plus .2ex}{\normalsize\bfseries}}
\def\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}{3.25ex plus
 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}{\normalsize\bfseries}}  

% Définition de nouvelles commandes pour les annexes

% Copie de la définition dans latex.ltx, la seule différence
% est qu'on appelle @asect au lieu de @sect.
\def\@astartsection#1#2#3#4#5#6{\if@noskipsec \leavevmode \fi
   \par \@tempskipa #4\relax
   \@afterindenttrue
   \ifdim \@tempskipa <\z@ \@tempskipa -\@tempskipa \@afterindentfalse\fi
   \if@nobreak \everypar{}\else
     \addpenalty{\@secpenalty}\addvspace{\@tempskipa}\fi \@ifstar
     {\@ssect{#3}{#4}{#5}{#6}}{\@dblarg{\@asect{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}}}}

% Même chose que dans latex.ltx, avec toc remplacé par loa.
\def\@asect#1#2#3#4#5#6[#7]#8{\ifnum #2>\c@secnumdepth
     \def\@svsec{}\else 
     \refstepcounter{#1}\edef\@svsec{\csname the#1\endcsname\hskip 1em }\fi
     \@tempskipa #5\relax
      \ifdim \@tempskipa>\z@ 
        \begingroup #6\relax
          \@hangfrom{\hskip #3\relax\@svsec}{\interlinepenalty \@M #8\par}
        \endgroup
       \csname #1mark\endcsname{#7}\addcontentsline
         {loa}{#1}{\ifnum #2>\c@secnumdepth \else
                      \protect\numberline{\csname the#1\endcsname}\fi
                    #7}\else
        \def\@svsechd{#6\hskip #3\@svsec #8\csname #1mark\endcsname
                      {#7}\addcontentsline
                           {loa}{#1}{\ifnum #2>\c@secnumdepth \else
                             \protect\numberline{\csname the#1\endcsname}\fi
                       #7}}\fi
     \@xsect{#5}}
 
% On définit les section avec notre nouvelle @astartsection pour
% les annexes. Les titres sont en fonte normale, pas en gras.
\def\secannexe{\@astartsection {section}{1}{\z@}{3.5ex plus 1ex minus
 .2ex}{2.3ex plus .2ex}{\normalsize}}
\def\subsecannexe{\@astartsection{subsection}{2}{\z@}{3.25ex plus 1ex minus
 .2ex}{1.5ex plus .2ex}{\normalsize}}
\def\subsubsecannexe{\@astartsection{subsubsection}{3}{\z@}{3.25ex plus
 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}{\normalsize}} 

%
%  type de citation modifie, tout ceci peut être supplanté par natbib!
%
% Encore une autre copie depuis latex.ltx, avec chapter*
% remplacée par @chapterstarintoc.
% \renewenvironment{thebibliography}[1]
%      {\@chapterstarintoc{\bibname}
%       \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
%            {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
%             \leftmargin\labelwidth
%             \advance\leftmargin\labelsep
%             \@openbib@code
%             \usecounter{enumiv}%
%             \let\p@enumiv\@empty
%             \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
%       \sloppy
%       \clubpenalty4000
%       \@clubpenalty \clubpenalty
%       \widowpenalty4000%
%       \sfcode`\.\@m}
%      {\def\@noitemerr
%        {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
%       \endlist}
% La commande \cite met tempswa à true lorsqu'elle est appelée
% avec argument optionnel.
% Le premier argument correspond à un numéro de référence
% bibliographique qu'on met en superscript et entre crochets.
%\renewcommand{\@cite}[2]{{\textsuperscript{[#1]}\ifthenelse{\boolean{@tempswa}}{,#2}{}}}

\renewcommand{\bibsection}{\@chapterstarintoc{\bibname}}

% Ajustement des marges et de la taille du papier
\if@twoside
  \setlength\topmargin      {0.0in}
  \setlength\oddsidemargin  {1.6cm}
  \setlength\evensidemargin  {0cm}
  \setlength\textwidth      {14.8cm}
  \setlength\textheight     {21.3cm}
% \def\ps@myheadings{%
%     \let\@oddfoot\@empty\let\@evenfoot\@empty
%     \def\@evenhead{{\slshape\leftmark}\hfil\thepage}%
%     \def\@oddhead{{\slshape\rightmark}\hfil\thepage}%
%     \let\@mkboth\@gobbletwo
%     \let\chaptermark\@gobble
%     \let\sectionmark\@gobble
%     }
\else
  \setlength\topmargin      {0.0in}
  \setlength\oddsidemargin  {1.6cm}
  \setlength\evensidemargin  {1.6cm}
  \setlength\textwidth      {14.8cm}
  \setlength\textheight     {21.3cm}
\fi
\pagestyle{myheadings}
\pagenumbering{roman}
\if@twoside
\else
   \setcounter{page}{2}
\fi

 \def\thetable{\thechapter.\Roman{table}}

% Avec les réglages par défaut, s'il y a beaucoup de tableaux, les
% chiffres romains débordent sur les textes descriptifs. Il faut pour
% éviter cela augmenter l'espace dans la liste des tableaux.
% L'espacement est aussi augmenté pour les figures afin que les deux
% listes soient présentées de la même façon.
\renewcommand*\l@figure{\@dottedtocline{1}{2.7em}{3.5em}}
\let\l@table=\l@figure

\endinput
